[
  {
    "question": "Hva er isolert I/O?",
    "answers": [1],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Isolert I/O har man når man isolerer adresseringen til I/O og minne i et enkelt adresseområde",
      "Isolert I/O er når man har et eget adresseområde for I/O",
      "Isolert I/O er I/O enheter som blir isolert fra de andre slik at virus ikke skal komme inn i systemet."
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilket av utsagnene om kommunikasjon mellom en I/O-modul og prosessoren er <em>ikke</em> sant? (Velg det mest dekkende alternativet)",
    "answers": [2],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Data blir utvekslet mellom prosessoren og I/O-modulen ved å bruke databussen.",
      "I/O-modulen sender statusrapporter til prosessoren.",
      "I/O-modulen må vite hvor i minne den skal lagre dataene",
      "I/O-modulen må kjenne igjen adressene som prosessoren bruker for å adressere de perifere enhetene."
    ]
  },
  {
    "question": "Hvordan vet I/O-kontrolleren at prosessoren ønsker å lese/skrive fra den?",
    "answers": [3],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "I/O-kontrolleren sender avbruddsignal til prosessoren",
      "Prosessoren sender et avbruddsignal på kontrollinjen",
      "I/O-kontrolleren poller prosessoren for å sjekke om prosessoren prøver å få kontakt med den.",
      "Prosessoren legger adressen til I/O enheten på adresselinjen og setter lese/skrive linjen"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er <em>ikke</em> en fordel med lageravbildet (eng. memory-mapped) I/O?",
    "answers": [3],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Man trenger ikke en ekstra styrelinje på bussen for å skille mellom lagerkommandoer og I/O-kommandoer.",
      "Addresseringen er mer fleksibel.",
      "De ulike adressemodi til instruksjonssettet kan bli brukt og ulike register kan bli brukt for å utveksle data med I/O modulen.",
      "Adresseringslogikken til I/O-modulen er enklere."
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er er polling?",
    "answers": [0],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Noe en prosessor gjør for å finne ut om en I/O enhet er ferdig med forespurt operasjon.",
      "Noe I/O-enheten gjør for å finne eksterne enheter den kan snakke med.",
      "Gjentatt sjekking av lagerets kapasitet."
    ]
  },
  {
    "question": "Når prosessoren, hovedlageret og I/O-modulen deler en felles buss finnes det to modi å adressere på.  Hvilke?",
    "answers": [1],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Direkte og Indirekte",
      "Lageravbildet og isolert",
      "Asynkront og synkront",
      "Innadressering og utadressering"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva gjør prosessoren når den pollede I/O-modulen utfører en operasjon?",
    "answers": [2],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Fortsetter videre med noe annet",
      "Lagrer data i lageret",
      "Venter",
      "Forsetter videre med noe annet til I/O-modulen sier i fra at den er ferdig"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er fordelen med lageravbildet (eng. memory mapped) I/O?",
    "answers": [1],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Lageravbildet I/O bruker lagerreferanseinstruksjoner, derfor blir lengden til programmet kortere.",
      "Man trenger ikke en ekstra styrelinje for å skille mellom lagerinstruksjoner og I/O-instruksjoner",
      "Adresseringslogikken i I/O modulen er enklere."
    ]
  },
  {
    "question": "Hva kan generere et avbrudd?",
    "answers": [3],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Programvare",
      "Maskinvare",
      "Verken maskinvare eller programvare",
      "Maskinvare og programvare"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilket utsagn om «daisy chain» er <em>ikke</em> sant?",
    "answers": [2],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "«Daisy chain» er en måte å håndtere avbruddsprioritet på.",
      "Prioriteten i en «daisy chain» er bestemt av posisjonen i kjeden.",
      "«Daisy chain» krever mange avbruddslinjer",
      "I/O-modulen sender ut en vektor på datalinjen for å angi plassering til avbruddsrutinen."
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er rett om avbrudd?",
    "answers": [1],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Når vi får et avbrudd har det oppstått en feil",
      "Avbrudd muliggjør at prosessoren kan kjøre en annen prosess mens den venter på en io-enhet",
      "Ved avbrudd terminerer prosessen som kjører på prosessoren",
      "Man kan ikke få flere avbrudd på samme tid"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er forskjellen på isolert I/O og lageravbildet (memory-mapped) I/O?",
    "answers": [2],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Isolert I/O jobber kun mot I/O-modulen, mens lageravbildet I/O kan jobbe med lageret også.",
      "Ved bruk av isolert I/O kan man bruke et stort sett av instruksjoner slik at man får mer effektiv programmering, lageravbildning gjør at adresseområdet til minnet blir større.",
      "Isolert I/O har et eget adresseområde for I/O mens lageravbildet I/O har et adresseområde for både minne og I/O."
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilken av de følgende teknikkene er <em>ikke</em> en måte å bestemme hvem som signaliserte avbrudd og hvem som skal få lov til å gjennomføre et avbrudd?",
    "answers": [4],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Mange avbruddslinjer",
      "Softvare poll",
      "Daisy chain",
      "Buss arbitrering",
      "Random arbitrering"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er «daisy chain»?",
    "answers": [3],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "En mekanisme DMA-enheter bruker for å lage en sekvens av I/O-enheter.",
      "En buss som ligger mellom I/O-enhetene og lageret",
      "En buss som binder sammen mange prosessorer.",
      "En måte å organisere I/O-moduler på med tanke på avbrudd, plassering i kjeden gir avbruddsprioritet."
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er <em>feil</em> når det gjelder io-moduler?",
    "answers": [4],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Io-moduler buffrer datene før de sendes til prosessoren",
      "Io-moduler inneholder ofte feil-deteksjon",
      "Hver io-modul har en unik adresse",
      "Hver io-modul tilbyr et generelt grensesnitt for io-opereasjoner til prosessoren",
      "Ved avbruddsdrevet io vil prosessoren ligge ubrukt mens io-modulen jobber"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er avbruddsdrevet I/O?",
    "answers": [2],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Avbruddsdrevet I/O er når prosessoren forteller de andre enhetene i datamaskinen at det har oppstått en feil.",
      "Avbruddsdrevet I/O er en spesiell form for I/O som kontrollerer at det ikke er virus i programmene. Om den finner et virus sender den et avbrudd.",
      "Avbruddsdreven I/O er når man bruker avbrudd for å signalisere til prosessoren at I/O-kontrolleren er klar."
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er likheten mellom avbruddsdreven I/O og DMA?",
    "answers": [0],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Begge bruker avbrudd",
      "Begge har direkte I/O-til-lager overføring",
      "Begge går via prosessoren for å overføre data mellom I/O og lager.",
      "Begge bruker prosessoren like mye"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er problemet med å bruke mange avbruddslinjer for å bestemme hvem som har forespurt et avbrudd?",
    "answers": [2],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Det er upraktisk å dedikere mer enn noen få lagerområder for å ta hånd om avbrudd, derfor vil man sannsynligvis få mange I/O-moduler pr. linje og vi har kommet like langt.",
      "Det er upraktisk å dedikere mer en noen få bufferplasser til avbrudd, derfor vil man sannsynligvis få mange I/O moduler pr.  linje og vi har kommet like langt.",
      "Det er upraktisk å dedikere mer en noen få busser eller prosessorpinner til avbruddslinjer, derfor vil man sannsynligvis få mange I/O moduler per linje og vi har kommet like langt."
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilken I/O-kommando kan <em>ikke</em> en I/O-modul motta fra en prosessor som henvender seg til modulen?",
    "answers": [4],
    "exam": ".*",
    "options": ["Kontroll", "Test", "Read", "Write", "Wait"]
  },
  {
    "question": "Lageravbildet (eng. memory-mapped) IO (input-output) har flere fordeler. Den viktigste er at",
    "answers": [0],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "instruksjonssettet blir enklere.",
      "IO går raskere fordi det går via lager (minne).",
      "IO-instruksjonene er enklere å bruke."
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er en I/O-buss?",
    "answers": [0],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "En buss man kan ha mellom alle I/O-enhetene",
      "En buss som ligger mellom I/O-enhetene og prosessoren",
      "En buss som binder sammen lager og I/O-enheter"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er <em>ikke</em> prinsipielt en I/O teknikk?",
    "answers": [3],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "programmert I/O",
      "avbruddsdreven I/O",
      "polling",
      "maskindreven I/O"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvorfor driver I/O-modulen med databufring?",
    "answers": [1],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Fordi det ikke er plass til hele adressen til den eksterne enheten",
      "Fordi I/O-modulen ofte må kunne garantere jevn flyt av data til I/O-enheten, et buffer vil føre til friere tidskrav for prosessorens dataoverføring til I/O-modulen.",
      "Fordi prosessoren og lageret ikke kan ta imot data direkte fra de perifere enhetene."
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er lageravbildet I/O?",
    "answers": [0],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Lageravbildet I/O har man når prosessoren behandler status og dataregister til I/O-modulen som lagerlokasjoner og bruker de samme instruksjonene til å aksessere både lager og I/O enheten.",
      "Lageravbildet I/O er når I/O-modulen inneholder et speilbilde av det som ligger i minne.",
      "Lageravbildet I/O har ett adresseområde for lager og ett for I/O, derfor trenger man en egen styrelinje for å skille mellom I/O-aksess og lageraksess."
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er ulempen med programmert I/O og avbruddsdreven I/O?",
    "answers": [2],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Når man bruker disse teknikkene kan man bare overføre data fra eksterne enheter og ikke interne (for eksempel lageret).",
      "Prosessoren kan ikke gjøre noe annet mens den venter på at operasjonen som I/O modulen utfører er ferdig. Overføringsraten til I/O enheten er begrenset av tiden det tar en prosessor å teste og tjene en enhet.",
      "Dataoverføring må gjøres av prosessoren, denne kan derfor ikke brukes til andre oppgaver mens overføringen skjer."
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er <em>ikke</em> en typisk oppgave til en I/O-modul i en vanlig PC?",
    "answers": [1],
    "exam": ".*",
    "options": [
      "Bufring av data",
      "Interprosesskommunikasjon",
      "Prosessorkommunikasjon",
      "Feildeteksjon",
      "Kontroll og timing"
    ]
  }
]
